%doc: fonts/fem_escola/Fem escola/FuturEducació.docx
\newpage

\begin{news}
{2} %columnes
{Com serà l'educació del futur?}
{Les noves tecnologies han revolucionat tots els sectors, també l’educatiu} % subtitol
{Fem Escola} % seccio
{215} %pagesof

Els que ja
 tenim una edat hem hagut d’anar a les biblioteques o a les hemeroteques, quan havíem de desenvolupar una treball d’investigació, o bé consultàvem algun volum de l’enciclopèdia que hi havia a casa. En el decurs de la nostra carrera professional guardàvem retalls de diari o revista degudament classificats en arxivadors. Avui en dia, però, les TIC han propiciat que l’alumnat d’aquests moments pensi que no necessita anar obligatòriament a les biblioteques perquè té tota la informació a
 l’abast de les seves mans entrant a Internet. Pocs estudiants es plantegen els mètodes de recerca clàssics.

Però molt més canvis se succeiran per a les properes dècades. De fet, es preveu que el 65\% dels nens i nenes de Primària d’avui en dia treballaran en llocs professionals que encara no s’ha
 inventat. Per tant, com hem d’educar els docents els ciutadans i ciutadanes del demà? Probablement la millor manera per preparar-nos per als nous reptes passa per al desenvolupament d’una pedagogia activa on la participació i el compromís de la persona que aprèn és essencial. És allò de si m’ho dius ho oblido, si m’ho ensenyes ho recordo i si deixes que ho faci, ho aprenc.

És inevitable replantejar el model de l’ensenyament-aprenentatge que des dels centres educatius oferim i on l’alumne haurà de ser el veritable protagonista. Aprenent fent servir les noves tecnologies requereix un plantejament metodològic diferent del de l’adquisició dels continguts de sempre. L’avaluació d’aquest tipus d’aprenentatges ha de centrar-se en el domini de les competències
 del segle XXI.

Però les TIC tenen també el seu cantó fosc, com l’abundància d’informació a què donen accés. És allò que s’ha denominat intoxicació o sobrecàrrega de tantes dades que impedeixen comprendre-les. Per al professorat, això suposa que el seu alumnat ha de desenvolupar la seva
 capacitat d’anàlisi crítica i ha de saber distingir les fonts fiables de les que no ho són. Ha de conèixer i dominar el llenguatge de la comunicació i ha de saber expressar-se a través de produccions escolars creatives. I és evident que molts projectes, currículums o plataformes per al desenvolupament de les TIC no han recollit en absolut l’anàlisi crítica en la seva praxis quotidiana.

Un altra dels aspectes que, amb tota seguretat, cridarà l’atenció en el futur de l’educació, serà la personalització de l’educació. Hi haurà d’haver diferents camins per arribar als objectius curriculars plantejats. S’hauran de desenvolupar diferents intel·ligències i potenciar les competències més destacades per l’alumnat per suplir les seves carències.

\end{news}
